Title: Panzerkreuzer Potemkin
Date: 2012-02-14 12:52
Author: marvin
Category: post
Tags: archiveorg, movies
Slug: panzerkreuzer-potemkin

![Potemkinstairs]({static}/images/Potemkinstairs.jpg)

Meine Frau hat es irgendwie geschafft mich in einen
Literaturverfilmungskurs der Kunstakademie zu schleusen. Seit diesem
Kurs weiß ich das ich doch nicht so bewandert zum Thema Film bin wie ich
immer dachte. Ok dachte ich jetzt auch nicht wirklich. Ich glaube ich
schaue einfach nur viele Filme und das in vielen Genres. Alles was mir
halt gefällt. Viele Klassiker habe ich noch nicht geschaut. Dies hat
sich durch den besagten Kurs geändert. Vor allem der letzte Film des
Kurses hat es mir angetan: [Panzerkreuzer
Potemkin](http://de.wikipedia.org/wiki/Panzerkreuzer_Potemkin). Ein
russischer "Propaganda"-Film aus dem Jahre 1925. Die Bilder sind mächtig
und wenn man versucht den Film aus den Augen der Zwanziger Jahre zu
schauen sieht man wieso dieser Film als Beginn des modernen Films
gesehen wird. Da wo ein Theater-ähnlicher Aufbau war sind Schnitte,
Kamerafahrten und Szenen. Es wird die Zeit der russischen Revolution
behandelt. Der Krieg Russlands gegen Japan. Auf einem Kriegsschiff vor
Odessa sinkt die Moral durch schlechtes Essen und der Behandlung der
Soldaten durch die Oberen. Es wird eine Meuterei angezettelt. Die
Einwohner von Odessa solidarisieren sich mit den Soldaten und werden, in
der berühmten Treppenszene, dafür abgeschlachtet.

Panzerkreuzer Potemkin wurde von vielen Regimen als Propaganda genutzt
und aus diesem Grund sehr oft gekürzt. Es gibt viele verschiedene
Fassungen in den verschiedensten Längen. Ich weiß gerade nicht welche
Fassung auf archive.org zufinden ist,
[verlinke](http://www.archive.org/details/BattleshipPotemkin) sie aber
trotzdem. Es gibt eine neue Fassung die angeblich die zensierten Szenen
beinhaltet. Sie wurde durch die Stiftung Deutsche Kinemathek vollständig
restauriert und neu vertont. Ich kann nur raten mal nach der Version
ausschau zu halten. Es lohnt sich.

<iframe src="http://www.archive.org/embed/BattleshipPotemkin" width="640" height="480" frameborder="0"></iframe>

